%%% Copyright (C) 2024 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet «ACT-2002 Classes de maitre»
%%% https://gitlab.com/vigou3/act-2002-classes-maitre
%%%
%%% Cette création est mise à disposition selon le contrat
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\section{Classe de maitre 2}

\begin{frame}[plain]
  \begin{textblock*}{\paperwidth}(0mm,0mm)
    \includegraphics[width=\paperwidth]{images/1347}
  \end{textblock*}
\end{frame}

{
  \setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
  \begin{frame}[plain]
    \centering
    \includegraphics[height=\paperheight,keepaspectratio]{images/calvinjpg-fdec4922689f77b5}
  \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \questionbox{J’ai de la difficulté à voir comment transformer un
    nombre décimal à virgule dans une autre base, tel que le binaire.
    Est-ce que ce serait possible de faire un exemple en classe avec
    un nombre à virgule?}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Démo \\
  Conversion de $745$ et $0,125$ en binaire
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \questionbox{Pouvez-vous revenir sur la manière de trouver la
    position d’un élément d'une matrice en utilisant la conversion
    avec des bases générales? Pouvez-vous aussi expliquer comment nous
    pouvons généraliser cet exemple en trois dimensions?}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Historique personnel}

  %% \raisebox déterminé par essai et erreur
  \def\tang{\raisebox{6pt}{\rotatebox{180}{$\perp$}}}

  \begin{itemize}
  \item Opérateurs APL $\perp$ (\emph{decode}) et $\tang$
    (\emph{encode})
  \item Placer des éléments dans une matrice de manière non
    séquentielle
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Démo
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \questionbox{Pouvez-vous revenir sur la représentation en virgule
    flottante?}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Représentation des nombres dans un ordinateur ---
    analogie (1/3)}

  La calculatrice peut servir d'analogie familière pour la
  représentation des nombres dans un ordinateur.

  \bigskip
  \begin{minipage}{0.7\linewidth}
    \begin{itemize}
    \item Affichage d'une calculatrice limité
    \item Exemple: 10 symboles, incluant le signe
      \begin{center}
        \fbox{%
          \textifsym{-}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
        }
      \end{center}
    \item Séparateur décimal positionnable n'importe où
      \begin{center}
        \fbox{%
          \textifsym{-}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8.}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}}
      \end{center}
      \begin{center}
        \fbox{%
          \textifsym{-}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8.}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}
          \textifsym{8}}
      \end{center}
    \item Comment représenter des nombres dont la partie entière ou la
      partie fractionnaire nécessitent plus de neuf chiffres?
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.25\linewidth}
    \fontsize{100}{100}\selectfont
    \hfill\faCalculator
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Représentation des nombres dans un ordinateur ---
    analogie (2/3)}

  Solution: utiliser la notation scientifique.
  \begin{itemize}
  \item Un symbole pour le signe
  \item Deux symboles pour l'exposant (incluant son signe)
  \item Sept symboles pour la mantisse
  \item Un seul nombre à gauche du séparateur décimal, jamais $0$
    \begin{columns}
      \column{0.4\linewidth}
      \begin{itemize}
      \item[\textcolor{forbidden}{\faBan}] $\nombre{12,345} \times 10^4$
      \item[\textcolor{permitted}{\faCheckCircle[regular]}] $\nombre{1,2345} \times 10^5$
      \end{itemize}
      \column{0.4\linewidth}
      \begin{itemize}
      \item[\textcolor{forbidden}{\faBan}] $\nombre{0,12345} \times 10^{-1}$
      \item[\textcolor{permitted}{\faCheckCircle[regular]}] $\nombre{1,2345} \times 10^{-2}$
      \end{itemize}
    \end{columns}
  \end{itemize}
  \pause
  Exemple:
  \begin{center}
    $\nombre{-0,0000424242}\dots$ \quad\faArrowRight\quad $\nombre{-4,242424} \times 10^{-5}$
    \;\faArrowRight\;
    \fbox{%
      \textifsym{-}
      \textifsym{4.}
      \textifsym{2}
      \textifsym{4}
      \textifsym{2}
      \textifsym{4}
      \textifsym{2}
      \textifsym{4}
      \; %
      \smash{\makebox[0pt][r]{\raisebox{-0.9\baselineskip}{\smaller[2]
            \parbox[t]{25mm}{\raggedleft espace agrandi pour montrer les détails} \faArrowUp}}}
      \textifsym{-}
      \textifsym{5}
    }
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Représentation des nombres dans un ordinateur ---
      analogie (3/3)}

    La valeur de l'exposant est limitée entre $-9$ et $+9$ (ou $-9$ et
    $99$, si on accepte l'énorme asymétrie).
    \begin{itemize}
    \item Exprimer l'exposant en \alert{excédent} de $49$
    \item Valeurs représentables: $-49$ à $+50$
    \item Peu lisible pour un humain
      \begin{center}
        $\nombre{-4,242424} \times 10^{-5}$ \quad\faArrowRight\quad $\nombre{-4,242424} \times 10^{44-49}$
        \quad\faArrowRight\quad
        \fbox{%
          \textifsym{-}
          \textifsym{4.}
          \textifsym{2}
          \textifsym{4}
          \textifsym{2}
          \textifsym{4}
          \textifsym{2}
          \textifsym{4}
          \;
          \textifsym{4}
          \textifsym{4}
        }
      \end{center}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Représentation des nombres dans un ordinateur --- norme IEEE~754}

  La norme IEEE~754 reprend exactement la même idée, sinon que:
  \begin{itemize}
  \item Nombres représentés en \alert{binaire} plutôt qu'en décimal
  \item Nombre à gauche du séparateur forcément un \alert{$1$}
  \item Ne pas stocker ce $1$ (\alert{bit caché}) permet de gagner
    un symbole pour la partie fractionnaire
  \end{itemize}
  Double précision: mot de \alert{64 bits} \\
  \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
    \begin{equation*}
      x = (-1)^S \times 2^{E - 1023} \times 1,F
    \end{equation*}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
    \begin{equation*}
      \underbrace{
        \underbrace{\fbox{\hspace{0.5pt} $S$ \hspace{0.5pt}}}_{m_S = 1}
        \hspace{1pt}
        \underbrace{\fbox{\hspace{17.5pt} $E$ \hspace{17.5pt}}}_{m_E = 11}
        \hspace{1pt}
        \underbrace{\fbox{\hspace{78pt} $F$ \hspace{78pt}}}_{m_F = 52}%
      }_{m = 64}
    \end{equation*}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \questionbox{Pourquoi la norme IEEE 754 inclut-elle des
    représentations spéciales comme \code{NaN}, \code{Inf} et $-0$?
    Dans quels cas ces valeurs apparaissent-elles en pratique ?}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Valeurs spéciales}
  \begin{center}
    \footnotesize
    \hspace*{-35pt}%
    \begin{tabular}{ccccc}
    \toprule
    $S$ & $E$ & $F$ & Représentation binaire & Valeur spéciale \\
    \midrule
    $0$ & $0$ & $0$ &
      \ieee{0}{00000000000}{00 $\cdots$ 00} & $0$ \\[3pt]
    $1$ & $0$ & $0$ &
      \ieee{1}{00000000000}{00 $\cdots$ 00} & $-0$ \\[3pt]
    $0$ & $2047$ & $0$ &
      \ieee{0}{11111111111}{00 $\cdots$ 00} & $+\infty$ \\[3pt]
    $1$ & $2047$ & $0$ &
      \ieee{1}{11111111111}{00 $\cdots$ 00} & $-\infty$ \\[3pt]
    $0 \text{ ou } 1$ & $2047$ & $F \neq 0$ &
      \ieee{$S$}{11111111111}{\hspace{1.2em} $F$ \hspace{1.2em}} &
      \code{NaN} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Caractéristiques obtenues}

  La représentation interne des nombres dans l'ordinateur permet de
  déduire les valeurs suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item Plus grand nombre représentable
    \medskip
  \item Plus petit nombre représentable
    \medskip
  \item Plus petite valeur tel que $1 + \varepsilon \neq 1$
    \begin{center}
      \small
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
all.equal(target, current,
          tolerance = .Machine$double.eps ^ 0.5, scale = NULL,
          ..., check.attributes = TRUE)
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
    \end{center}
    \medskip
  \item Écart entre deux grands nombres
    \medskip
  \item Écart entre deux petits nombres
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \profbox{Pourquoi parler de la simple précision?}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \begin{itemize}
  \item Vous montrer que ça existe
  \item Plus simple pour les exercices (moins de bits à calculer)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exercice 4.6~f)}

  Représentation de $1/100$ en simple précision.
  \pause

  \begin{minipage}{0.3\linewidth}
    \centering\smaller[1]
    \begin{tabular}{*{4}{>{$}c<{$}}}
      \toprule
      i & v & 2v & x_{-i} \\
      \midrule
      1 & 0,01 & 0,02 & 0 \\
      2 & 0,02 & 0,04 & 0 \\
      3 & 0,04 & 0,08 & 0 \\
      4 & 0,08 & 0,16 & 0 \\
      5 & 0,16 & 0,32 & 0 \\
      5 & 0,32 & 0,64 & 0 \\
      6 & 0,64 & 1,28 & 1 \\
      7 & 0,28 & 0,56 & 0 \\
      8 & 0,56 & 1,12 & 1 \\
      9 & 0,12 & 0,24 & 0 \\
      10 & 0,24 & 0,48 & 0 \\
      11 & 0,24 & 0,48 & 0 \\
      12 & 0,48 & 0,96 & 0 \\
      13 & 0,96 & 1,92 & 1 \\
      \dots \\
    \end{tabular}
  \end{minipage}
  \hfill\pause
  \begin{minipage}{0.6\linewidth}
    \begin{align*}
      0,01_{10}
      &\equiv 0,000000101000111101011100001010_2 \\
      &= 1,01000111101011100001010 \times 2^{-7} \\
      &= (-1)^0 \times 2^{120-127} \times 1,01000111101011100001010 \\
      &= \ieee{0}{01111000}{01000111101011100001010}
    \end{align*}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Bonnes et moins bonnes pratiques}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\linewidth}
      Au lieu de faire...
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
x^(1/2)

x^(1/5)

(1/k) * x

sum(x/k)
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\linewidth}
      ... faites plutôt
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
sqrt(x)

x^0.2

x/k

sum(x)/k
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \questionbox{Comment interpréter l’écart entre les très grands
    nombres et les très petits nombres? Par exemple, qu’y-a-t-il dans
    l’«espace» entre les deux plus grands nombres? Comment et
    pourquoi l’écart se creuse-t-il de plus en plus?}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tout est une question d'échelle}

  \fbox{%
    \textifsym{}
    \textifsym{1.}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \;
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
  }
  \quad\faArrowRight\quad
  \fbox{%
    \textifsym{}
    \textifsym{1.}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{1}
    \;
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
  }
  \quad\faArrowRight\quad
  $+0,000001 \times 10^0 = +10^{-6}$
  \bigskip
  \pause

  \fbox{%
    \textifsym{}
    \textifsym{1.}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \;
    \textifsym{9}
    \textifsym{9}
  }
  \quad\faArrowRight\quad
  \fbox{%
    \textifsym{}
    \textifsym{1.}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{0}
    \textifsym{1}
    \;
    \textifsym{9}
    \textifsym{9}
  }
  \quad\faArrowRight\quad
  $+0,000001 \times 10^{99} = +10^{93}$
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \questionbox{Dans quelles situations la méthode de Newton-Raphson
    est-elle la plus efficace pour résoudre une équation à une
    variable? Existe-t-il des cas où il serait préférable d'utiliser
    d'autres méthodes numériques, comme la bissection, le point fixe
    ou la sécante?}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Newton--Raphson = GOAT?}

  Newton--Raphson est généralement la méthode numérique la plus
  performante.
  \begin{itemize}
  \item souvent la base des méthodes plus élaborées
  \item point fixe survient généralement «naturellement»
    \begin{equation*}
      \tilde{a} = \sum_{i = 1}^n z_i (X_{iw} - X_{zw})^2,
      \quad z_i = \frac{a w_{i\pt}}{a w_{i\pt} + s^2}
    \end{equation*}
  \item sécante plus d'un intérêt didactique
  \item bissection rarement un bon choix (sauf quand c'est le seul)
    \begin{itemize}
    \item[*] connaitre le principe est utile!
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \questionbox{Lorsqu'une fonction compte deux ou plusieurs racines
    dans un même intervalle, est-ce qu'il est possible de trouver les
    différentes racines à l'aide de la méthode de Newton--Raphson ou
    il faut toujours passer par la fonction \code{uniroot} de R?}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \frametitle{}
  Aucune méthode de résolution de $f(x) = 0$ n'est apte à trouver des
  racines multiples.
  \pause

  Sauf \code{polyroot} pour le cas spécifique des polynômes.
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \questionbox{J'ai de la difficulté à comprendre l'Astuce
    Ripley{\mdseries\texttrademark} et à quel moment l'utiliser.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Problème numérique courant}

  On souhaite trouver les valeurs de $a^*$ et $b^*$ qui minimisent
  \begin{equation*}
    f(a, b), \quad a, b > 0
  \end{equation*}

  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
> nlm(f, c(1, 1), x = x)

[...]

Messages d'avis :
1: Dans dgamma(x, p[1], p[2], log = TRUE) : Production de NaN
2: Dans nlm(f, c(1, 1), x = x) :
  NA / Inf remplacé par la valeur maximale positive
3: Dans dgamma(x, p[1], p[2], log = TRUE) : Production de NaN
4: Dans nlm(f, c(1, 1), x = x) :
  NA / Inf remplacé par la valeur maximale positive
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Solution pragmatique}

  Trouver plutôt $\alpha^*$ et $\beta^*$ qui minimisent
  \begin{equation*}
    g(\alpha, \beta), \quad -\infty < \alpha, \beta < \infty
  \end{equation*}
  avec
  \begin{equation*}
    g(\alpha, \beta) = f(e^\alpha, e^\beta)
    \qquad \Leftrightarrow \qquad
    \alpha = \ln a \quad \beta = \ln b
  \end{equation*}
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
> nlm(g, c(0, 0), x = x)
$minimum
[1] 13.88354

$estimate
[1] 1.7907530 0.8679778
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \questionbox{Dans quels cas la méthode Monte Carlo est-elle
    particulièrement utile en sciences actuarielles ? Pouvez-vous
    expliquer un exemple concret d'application de l'intégration Monte
    Carlo dans le domaine de l’assurance ? }
\end{frame}

% \begin{frame}[plain]
%   \questionbox{Est-ce possible que les ordinateurs travaillent en
%     utilisant la base 10? Est-ce que cela pourrait éviter les erreurs
%     d'arrondi et de troncature?}
% \end{frame}

% \begin{frame}[plain]
%   \centering
%   \link{https://en.wikipedia.org/wiki/Decimal_computer}{Oui et oui}
% \end{frame}

% \begin{frame}[plain]
%   \questionbox{Je ne suis pas sûre de bien comprendre l'algorithme 5.3
%     celui de la méthode de Newton-Raphson. Pouvez-vous l'expliquer
%     svp?}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{Méthode de Newton--Raphson}

%   On cherche à résoudre $f(x) = 0$.

%   Une solution est le point de convergence de la série définie par
%   \begin{equation*}
%     x_n = x_{n - 1} - \frac{f(x_{n - 1})}{f^\prime(x_{n - 1})}.
%   \end{equation*}
%   \pause

%   Quand arrêter?
%   \begin{itemize}
%   \item quand deux valeurs successives sont «proches»
%   \item préférable de vérifier la différence en valeur relative
%   \item prudent d'avoir un nombre maximal d'itérations
%   \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}[plain]
%   \questionbox{Je n'arrive pas à déterminer qu'est ce qui constitue un
%     bon choix de valeur de départ avec la méthode de Newton--Raphson.
%     Quelles étapes pouvons-nous effectuer afin d'être certain de la
%     valeur choisie?}
% \end{frame}

% \begin{frame}[plain]
%   \frametitle{Un art plus qu'une science}

%   La valeur de départ $x_0$ peut être déterminée de différentes
%   manières selon le contexte.
%   \begin{itemize}
%   \item approximation par une autre méthode
%   \item graphique
%   \item valeur «raisonnable»
%   \item votre meilleure estimation
%   \end{itemize}
% \end{frame}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "classes-maitre"
%%% coding: utf-8
%%% End:
